# QGIS部分

## 前置作業：Shapefile資料產製與編碼

&emsp;&emsp;正如前言提及，這個專題中的分析使用韋翰提供的100筆資料進行現階段的分析。對於這個專題而言，其中一個難處是難以找到可以在方便辨讀而有可識別性的情況下進行墳墓點位資料的編碼，在多次討論以後，我們決定使用通用唯一識別碼（universally unique identifier, uuid）來代表資料。uuid的好處是後續資料的產製基本上很難再出現重複的狀況，這使得每個墓都有高強度的可識別度，也可以讓機器簡單的辨別，但也有並沒有實質地理意義的缺點。

&emsp;&emsp;在拿到100筆資料以後，我進行了兩個主要的工作：一是生成uuid，二是註記資料的大小等級與方位。uuid的生成方式很簡單，就是在表格內增加編碼的欄位以後，在QGIS中對於shapefile資料的propoties進行屬性格式(attribute form)的修改：

:::{figure-md}
<img src="./sources/uuid_1.png">

在資料的屬性格式中將編號的格式改為uuid generater。
:::

這樣一來，每一筆資料都會有它們自己的uuid。而將來如果有其他同一表格形式資料匯入，QGIS也可以自動幫它們生成uuid。

:::{figure-md}
<img src="./sources/uuid_2.png">

目前每一筆資料都有uuid。
:::

&emsp;&emsp;結束了uuid的生產以後，我進行了兩個人工判視達成的工作，分別為墳墓大小的分級，以及墳墓朝向的方位角（azimuth）。由於漢式的墳墓與其他形式的墳墓不同，以多種不一樣的形式出現，其形狀有大有小，有的只有墓碑有的卻又很大的墓埕（指墓前面類似庭院的平地）。因此，紀錄他們的大小分級在圖面上的呈現與資料的保存上有一定的重要性。

&emsp;&emsp;判視的方式是用南山公墓的高解析度航照影像圖進行比對，依照圖面上墓的方向，加上symbology的欄位計算，我可以判別出墳墓大概的方向角以及其大小。大小是用等級的方式來表示，因為若嘗試使用真的面積來表示有資料取得上的困難，而我大致的判別方式為投射計算出來的結果，該點的圓周會大致切到墓埕的外圍，而方向角則是透過實際去南山公墓的經驗進行判別。其呈現形式如下：

:::{figure-md}
<img src="./sources/南山範例圖.png">

標記以後呈現的結果。
:::

你可以在[這個depositar的頁面](https://data.depositar.io/dataset/qgis/resource/230d6653-587d-4096-9234-395430d681e0)找到這個shapefile檔案。下面兩章會開始進行分析。